
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{PRST 5 (přednáška), 9.10.2023  }
{\large\bf 3.1 Nezávislé jevy}
\begin{define}
Řekneme, že dva jevy $A$ a $B$ jsou \alert{nezávislé}, jestliže\ \
$
\P(A\cap B) = \P(A)\cdot \P(B)\, .
$
\end{define}
\begin{rem}
Z definice podmíněné pravděpodobnosti víme, že $\P(A\cap B) =
\P(A|B)\P(B)$, jsou-li jevy $A$ a $B$ nezávislé dostáváme
$$
\P(A|B) = \P(A)\, .
$$
Neboli jsou-li jevy $A$ a $B$ nezávislé, znamená to, že výskyt
jevu $B$ neovlivní pravděpodobnost jevu $A$ a naopak.
\end{rem}


\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
Uvažujme hod kostkou a označme jevy $A$ - padne sudé číslo a $B$ -
padne číslo nepřevyšující 2. Jsou jevy $A$ a $B$ nezávislé?

%Jevy $A$, $B$ a $A\cap B$ jsou reprezentovány výsledky
%$$
%A=\{2,4,6\}, \quad B=\{1,2\} \qmq{a} A\cap B=\{2\}\, .
%$$
%To znamená, že
%$$
%\P(A)=\frac{1}{2},\quad \P(B)=\frac{1}{3}  \qmq{a} \P(A\cap
%B)=\frac{1}{6}
%$$
%a tedy $\P(A\cap B) = \P(A)\cdot \P(B)$, z čehož vyplývá, že jevy
%$A$ a $B$ jsou nezávislé. (poznamenejme jenom, že $\P(A|B)=1/2$ a
%$\P(A)=1/2$ a výskyt jevu $B$ tedy neovlivnil pravděpodobnost jevu
%$A$.)
\end{ex}
\vskip 2.5cm

\begin{ex}
Pozměňme trochu zadání předchozího příkladu a uvažujme hod kostkou
a jevy $A$ - padne sudé číslo a $B$ - padne číslo nepřevyšující 3.
Jsou jevy $A$ a $B$ nezávislé?

%Jevy $A$, $B$ a $A\cap B$ jsou reprezentovány výsledky
%$$
%A=\{2,4,6\}, \quad B=\{1,2,3\} \qmq{a} A\cap B=\{2\}\, .
%$$
%To znamená, že
%$$
%\P(A)=\frac{1}{2},\quad \P(B)=\frac{1}{2}  \qmq{a} \P(A\cap
%B)=\frac{1}{6}
%$$
%a tedy $\P(A\cap B) \neq \P(A)\cdot \P(B)$, z čehož vyplývá, že
%jevy $A$ a $B$ nejsou nezávislé. (poznamenejme, že $\P(A|B)=1/3$ a
%$\P(A)=1/2$ a výskyt jevu $B$ tedy ovlivnil pravděpodobnost jevu
%$A$.)
\end{ex}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{veta}
Nechť $A,B\in \A,\ \P(B)>0$. Potom jsou jevy $A$ a $B$ nezávislé
právě tehdy, když
$$
\P(A|B) = \P(A)\, .
$$
\end{veta}
\begin{proof}
\vskip 1cm

%$\Rightarrow:$ Z definice podmíněné pravděpodobnosti a
%nezávislosti jevů $A$ a $B$ dostáváme
%$$
%\P(A|B) = \frac{\P(A\cap B)}{\P(B)}=\frac{\P(A)\cdot
%\P(B)}{\P(B)}=\P(A)\, .
%$$
%$\Leftarrow:$ Z předpokladu $\P(A|B) = \P(A)$ a definice podmíněné
%pravděpodobnosti vyplývá
%$$
%\P(A\cap B) = \P(A|B)\P(B) = \P(A)\P(B)
%$$
%a tedy jevy $A$ a $B$ jsou nezávislé.
\end{proof}
\begin{define}
a) Řekneme, že jevy $A_1,A_2,\ldots, A_n$ jsou \alert{(sdruženě) nezávislé},
jestliže
$$
\P(A_{i_1}\ldots A_{i_k}) = \P(A_{i_1})\ldots \P(A_{i_k})
$$
pro každý konečný výběr $\{i_1,\ldots,i_k\}\in\widehat n$. \\
b) Jevy $A_1,\ldots,A_n$ se nazývají \alert{párově nezávislé}, jestliže pro
každé $i\neq j$ platí
$$
\P(A_i\cap A_j) = \P(A_i)\cdot \P(A_j)\, .
$$
\end{define}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
Předpokládejme náhodný pokus s množinou možných elementárních
výsledků $\Omega=\{\omega_1, \omega_2,\omega_3,\omega_4\}$, které
jsou všechny stejně pravděpodobné (např. hod kostkou ve tvaru
čtyřstěnu).

%Definujme tři jevy
%$$
%A=\{\omega_1, \omega_2\},\quad B=\{\omega_1,\omega_3\},\quad
%C=\{\omega_1,\omega_4\}\, .
%$$
%Potom $\P(A)=\P(B)=\P(C)=1/2$ a protože $A\cap B=A\cap C = B\cap C
%= \{\omega_1\}$ dostáváme
%$$
%\P(AB) = \P(AC) =  \P(BC) = \frac{1}{4}
%$$
%a tedy jevy $A,B,C$ jsou párově nezávislé. Protože ale
%$$
%\frac{1}{4} = \P(ABC) \neq \P(A)\P(B)\P(C) =\frac{1}{8}\, ,
%$$
%jevy $A,B,C$ nejsou sdruženě nezávislé.
\end{ex}
\vskip 2.5cm


\begin{veta}
Jsou-li jevy $A$ a $B$ nezávislé, pak také jevy $A$ a $B^C$ jsou
nezávislé.
\end{veta}
\begin{proof}
\vskip 1cm
%Zapišme jev $A$ jako $A=AB+AB^C$. Potom $\P(A)=\P(AB)+\P(AB^C)$ a
%tedy
%$$
%\P(AB^C)=\P(A)-\P(AB)=\P(A)-\P(A)\P(B) =
%\P(A)(1-\P(B))=\P(A)\P(B^C)\, .
%$$
\end{proof}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{4. Náhodné veličiny}
\section{Náhodné veličiny}
\begin{itemize}
  \item budeme uvažovat pravděpodobnostní prostor
$(\Omega,\A,\P)$ \\[2mm]
  \item výsledkem pokusu ale nemusí být vždy číslo \\[2mm]
 \item abychom
výsledky takových experimentů mohli matematicky zpracovávat,
přiřazujeme každému výsledku číslo.
   \alert{Základní princip náhodné
veličiny:} je to zobrazení $X:\Omega\mapsto\RR$
\end{itemize}

\begin{define}
\alert{Náhodná veličina} je zobrazení $X:\Omega\mapsto\RR$ takové, že pro
každé $x\in\RR$ platí
$$
X^{-1}((-\infty,x \rangle)= \{\omega\in\Omega|X(\omega)\leq x\}
\in \A\, .
$$
(tj. vzory všech intervalů $(-\infty,x\rangle$ jsou měřitelné
(funkcí $\P$) množiny)
\end{define}

\underline{Označení:}\\
$\{\omega\in\Omega|X(\omega)\leq x\} \triangleq \alert{[X\leq x]}
\subset \Omega$, \quad
$ \{\omega\in\Omega|X(\omega)< x\} \triangleq \alert{ [X< x]}$,\\[2mm]
%&&\{\omega\in\Omega|X(\omega)\geq x\} \triangleq [X \geq x]\\
%&&\{\omega\in\Omega|X(\omega)> x\} \triangleq [X >x]\\
%&&\{\omega\in\Omega|X(\omega)= x\} \triangleq [X=x]\\
$\{\omega\in\Omega|X(\omega)\in S\} \triangleq \alert{[X\in S]}$,
kde $S$ je podmnožina $\RR$.\\[2mm]
Pokud bude $[X\in S]\in\A$ znamená
to, že umíme určit $\P[X\in S]$.

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
Předpokládejme, že házíme najednou dvěma kostkami. Uvažujme množinu
všech možných výsledků ve tvaru
$\Omega=\{(i,j)| i\in\wh 6, j\in \wh 6 \ \mbox{a} \ i\leq j\}
$ a
 $\sigma$-algebru $\A=\exp(\Omega)$. Nechť náhodná veličina $X$ vyjadřuje součet výsledků,
tj.
$
X(i,j) = i+j\, .
$
\ \\
\vskip 2cm

\
%Potom například
%$$
%X^{-1}((-\infty,1.2 \rangle)= \{\omega\in\Omega|X(\omega)\leq
%1.2\} = \emptyset\, ,
%$$
%$$
%\{\omega\in\Omega|X(\omega)\leq 3.1\} = \{(1,1),(1,2)\}\, ,
%$$
%protože $X(1,1)=2$ a $X(1,2)=3$ a
%$$
%\{\omega\in\Omega|X(\omega)\leq 4\} =
%\{(1,1),(1,2),(1,3),(2,2)\}\, .
%$$
\end{ex}
\begin{veta}
Nechť $X,Y$ jsou náhodné veličiny. Potom
\begin{itemize}
  \item[1)] $X+Y$ je také náhodná veličina,
  \item[2)] $kX$ je náhodná veličina pro všechna $k\in\RR$,
  \item[3)] $XY$ je náhodná veličina,
  \item[4)] je-li navíc $[Y=0]=\emptyset$, pak $X/Y$ je náhodná
  veličina.
  \item[5)] Je-li $g:\RR \mapsto \RR$ spojitá funkce, pak $g(X)$ je náhodná veličina.
\end{itemize}

\end{veta}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{4.1 Distribuční funkce}
\begin{define}
Nechť $X$ je náhodná veličina. Funkci $F_X:\RR\mapsto\RR$
definovanou pro všechna $x \in\RR$ vztahem
\begin{equation}\label{cdf}
F_X(x) =\P[X\leq x]\, ,
\end{equation}
nazýváme \alert{distribuční funkce} náhodné veličiny $X$.
\end{define}

\begin{ex}
Uvažujme tři hody mincí.
%Množina všech možných výsledků je
%$
%\Omega=\{(H,H,H),(H,H,O),(H,O,H),(O,H,H),H,O,O),(O,H,O),(O,O,H),(O,O,O)\}\,
%,
%$
%kde $H$ značí, že padla hlava a $O$, že padl orel.
Nechť náhodná veličina $X$ vyjadřuje počet hlav, které padly. Určete $F_X$.

%Tedy např.
%$X(H,H,H)=3, X(H,O,O)=1,\ldots$ Distribuční funkce náhodné
%veličiny $X$ bude mít tvar
%\begin{center}
%\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
%\begin{tabular}{lll}
%pro $x<0$ &  $[X\leq x]=\emptyset$ & a  $F_X(x)=
%0$ \\
%pro $0\leq x<1$ &  $[X\leq x]=\{(O,O,O)\}$ & a
%$F_X(x)=\frac{1}{8}$ \\
%pro $1\leq x<2$ &  $[X\leq x]=\{(O,O,O),(O,O,H),(O,H,O),(H,O,O)\}$
%& a
%$F_X(x)= \frac{1}{2}$ \\
%pro $2\leq x<3$ &  $[X\leq x]=\Omega \smallsetminus\{(H,H,H)\}$ &
%a
%$F_X(x) =\frac{7}{8}$ \\
%pro $x\geq 3$ &  $[X\leq x]=\Omega$ & a
%$F_X(x)=1$, \\
%\end{tabular}
%\end{center}
%viz. následující obrázek.
\end{ex}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
Uvažujme náhodnou veličinu $X$, která popisuje polohu velké
ručičky hodin. Tu můžeme udávat pomocí úhlu, o který se posunula
od počátku. Pravděpodobnostní model popisující tuto situaci potom
bude
$$
\Omega = \langle 0,2\pi),\quad \A=\B(\langle 0,2\pi)),\quad \P(A)
= \frac{1}{2\pi}\int_0^{2\pi}I_A(t)\, dt\, ,
$$
kde $I_A(t)$ je charakteristická funkce množiny $A\in\A$, tj.
$
I_A(t)=
  \begin{cases}
    1 & \text{pro } t\in A, \\
    0 & \text{pro } t\notin A.
  \end{cases}
$
\\
Určete distribuční funkci $F_X$.
%Distribuční funkce náhodné veličiny $X$ má potom tvar
%$$
%F_X(x) = \P[X\leq x] = \frac{1}{2\pi}\int_0^{2\pi}I_{(-\infty,x\rangle}(t)\, dt =
%  \begin{cases}
%    0 & \text{pro } x<0, \\
%    \frac{x}{2\pi} & \text{pro } 0\leq x<2\pi, \\
%    1 & \text{pro } x\geq 2\pi .
%  \end{cases}
%$$
\end{ex}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{veta}\label{veta_cdf}
Nechť $X$ je náhodná veličina a $F_X(x)$ její distribuční funkce.
Potom
\begin{itemize}
  \item[1)] $0\leq F_X(x) \leq 1$ pro všechna $x\in\RR$\\[2mm]
  \item[2)] jestliže $x_1<x_2$, potom $F_X(x_1)\leq F_X(x_2)$ (tj.
  $F_X$ je neklesající) \\[2mm]
  \item[3)] $\lim_{x\to -\infty} F_X(x) = 0$ \\[2mm]
  \item[4)] $\lim_{x\to \infty} F_X(x) = 1$ \\[2mm]
  \item[5)] pro všechna $a\in\RR$ platí $\lim_{x\to a_+} F_X(x) =
  F_X(a)$  (tj. $F_X$ je zprava spojitá) \\[2mm]
  \item[6)] $F_X$ má nejvýše spočetně mnoho bodů nespojitosti \\[2mm]
\end{itemize}
\end{veta}

\begin{rem}
\begin{enumerate}
\item[a)] Jestliže nějaká reálná funkce splňuje vlastnosti 1),\ldots,5) z
předchozí věty, pak je to distribuční funkce nějaké náhodné
veličiny.\\[2mm]
\item[b)] Někdy se definuje
$
F_X(x) = \P[X<x]\, .
$
\\
Taková distribuční funkce je potom spojitá zleva, ostatní
vlastnosti zůstávají v platnosti.
\end{enumerate}
\end{rem}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{lema}[spojitost pravděpodobnostní funkce]
Nechť $A_1, A_2, \ldots \in \A.$
\begin{enumerate}
  \item[1)] Platí-li $A_1\subset A_2 \subset \ldots $, pak $\P\left( {\displaystyle\cup_{i=1}^\infty A_i}\right) = \displaystyle\lim_{i\to\infty} P(A_i)$.\\[2mm]
  \item[2)] Platí-li $A_1\supset A_2 \supset \ldots $, pak $\P\left( \displaystyle\cap_{i=1}^\infty A_i\right) = \displaystyle\lim_{i\to\infty} P(A_i)$.
\end{enumerate}
\end{lema}
{\color{rblue} \proofname.}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{lema}
Nechť $A, B \in \A.$ Jestliže $A\subset B$, potom $\P(B\setminus A) = \P(B) - \P(A)$.
\end{lema}
\begin{proof}
%\vskip 0.5cm
\end{proof}

{\color{rblue} \proofname \ Věty \ref{veta_cdf}.}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}


\end{frame}



